\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Aplikacją webowa \\ HTML i JavaScript}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%

\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item znaczeniem i rolą języka HTML w aplikacjach webowych,
\item składnią i podstawowymi tagami języka HTML,
\item strukturą dokumentu HTML,
\item znaczeniem i rolą  obiektowego modelu dokumentu w aplikacjach webowych,
\item znaczeniem i rolą języka JavaScript w aplikacjach webowych,
\item podstawami składni języka JavaScript,
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item tworzenia dokumentów HTML,
\item tworzenia skryptów JavaScript,
\item komunikacji skryptów JS z dokumentami HTML,
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item prawidłowego zarządzania bazą kodu aplikacji webowych,
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item sprawdzenie prawidłowego działania przygotowanego systemu informatycznego.
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Wprowadzenie do HTML}
%% -- BEGIN HTML introduction ----------------------------------------------------------------
HTML (ang. \textit{HyperText Markup Language}) czyli  hipertekstowy język znaczników stanowi najbardziej podstawowy elementem składowym sieci World Wide Web. Definiuje \textbf{strukturę} treści stron internetowych. Hipertekst (ang. \textit{hypertext}) odnosi się do linków łączących ze sobą strony internetowe, zarówno w obrębie jednej strony internetowej, jak i pomiędzy różnymi stronami internetowymi. Element HTML jest odróżniany od zwykłego tekstu w dokumencie za pomocą znaczników (ang. \textit{markup}) lub ,,tagów'', które składają się z nazwy elementu otoczonego przez ,,<'' oraz ,,>''. Nazwa elementu wewnątrz znacznika \underline{nie} rozróżnia wielkości liter. Oznacza to, że może być napisana wielkimi, małymi lub zmieszanymi literami. Na przykład tag \lstinline{ <title> } może być zapisany jako \lstinline{ <Title> }, \lstinline{ <TITLE> } lub w inny sposób \cite{htmlmozilla}. 
\\
Aktualnie (od maja 2019 roku) organizacja WHATWG (ang. \textit{Web Hypertext Application Technology Working Group}) tj. Grupa Robocza ds. Technologii Hipertekstowych Aplikacji Sieciowych jest jedynym wydawcą standardów HTML i DOM. Standard języka znaleźć można na stronie WHATWG \cite{html}. Aktualną wersją języka jest HTML5 \cite{html5}. Listę tagów wraz z opisem i przykładami znaleźć można na portalu \href{https://devdocs.io}{devdocs.io} \cite{htmldoc}.

Osobnymi technologiami poza HTML stosowanymi do tworzenia aplikacji webowych są: \textbf{CSS} używany do opisu wyglądu/prezentacji strony internetowej oraz \textbf{JavaScript} używany do opisu funkcjonalności/zachowania aplikacji \cite{htmlmozilla}.
%% -- END HTML introduction ------------------------------------------------------------------

\subsection{Obiektowy model dokumentu}
%% -- BEGIN DOM -------------------------------------------------------------------------
DOM (ang. \textit{Document Object Model}) tj. Obiektowy Model Dokumentu to API, które reprezentuje dokumenty HTML i pozwala na programowe komunikowanie się z nimi. DOM jest modelem dokumentu prezentowanego w przeglądarce reprezentowanego jako drzewo, w którym każdy węzeł reprezentuje część dokumentu (patrz: rys. \ref{fig:dom}).

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=10.0cm]{dom.png}
\caption{Przykład hierarchii DOM w dokumencie HTML \cite{domwiki}. }
\label{fig:dom}
\end{figure}

Wprowadzenie strukturalnego odwzorowania dokumentu, pozwala modyfikować jego zawartość i warstwę prezentacji. DOM jest jednym z najczęściej używanych API w WWW ponieważ pozwala ono na dostęp i złożoną interakcję z tzw. \textit{węzłami} (ang. \textit{nodes}) dokumentu. Węzły te mogą być tworzone, przenoszone i zmieniane. Do węzłów można także dodać nasłuchiwanie zdarzeń (ang. event listener). DOM łączy więc strony WWW ze skryptami JavaScript (lub innymi językami programowania). Standard DOM znaleźć można na stronie WHATWG \cite{dom}.
%% -- END DOM ---------------------------------------------------------------------------

\subsection{Wprowadzenie do JavaScript}
%% -- BEGIN JS introduction ----------------------------------------------------------------
JavaScript (w skrócie: \textit{JS}) to skryptowy - interpretowany lub kompilowany metodą JIT (ang. just-in-time) - język programowania. Charakterystyczną cechą JS jest to że, funkcje są "obywatelami pierwszej kategorii", tj. obiektami, które można przechowywać w zmiennych jako referencje i przekazywać jak każde inne obiekty.  JavaScript jest językiem wieloparadygmatowym: opartym na prototypach, dynamicznej składni, zorientowanym obiektowo, imperatywnym i deklaratywnym (programowanie funkcyjne) \cite{jsmozilla}.
\\
Standardem dla JavaScript jest ECMAScript \cite{js}. W czerwcu 2015 roku, organizacja ECMA International opublikował szóstą główną wersję ECMAScript. Od roku 2012, wszystkie nowoczesne przeglądarki całkowicie obsługują ECMAScript 5.1. Starsze przegladarki obsługują co najmniej ECMAScript 3. Aktualnie standardy ECMAScript są wydawane w cyklach rocznych.
\\
Nie należy mylić JavaScript z językiem programowania Java. Zarówno ,,Java'' jak i ,,JavaScript'' są znakami towarowymi przedsiębiorstwa Oracle. Jednak obydwa te języki programowania mają bardzo różną składnię, semantykę i zastosowanie. Nazwa ta jest przede wszystkim wynikiem zabiegów marketingowych.
\\
JavaScript jest najbardziej znany jako język skryptowy dla stron internetowych, używa go jednak również wiele środowisk poza przeglądarką, takich jak Node.js, Apache CouchDB czy Adobe Acrobat.
\subsubsection{JavaScript w dokumencie HTML}
%%>>> -- BEGIN JS in HTML ------------------------------------------------------------------
Na listingu \ref{lst:html1}. zaprezentowano przykład dokumentu HTML ze skryptem napisanym w języku JavaScript, pozwalającym na obsługę zdarzenia w postaci naciśnięcia przycisku. Całość znajduje się w pojedynczym pliku \textbf{.htm}.

\lstinputlisting[style=MyHTMLStyle, 
caption={ Przykład dokumentu HTML ze skryptem JavaScript w jednym pliku. },
label={lst:html1}]{lst/button_example_v1.htm}

Tworząc aplikacje webowe dobrą praktyką jest jednak separacja opisu \textit{struktury dokumentu} (HTML) od \textit{programowej funkcjonalności} (JavaScript). Na listingach \ref{lst:html2}. i \ref{lst:js}. przedstawiono odpowiednio plik \textbf{.htm} (zawierający  informację o wykorzystanym pliku \textbf{.js}) oraz plik \textbf{.js}. Oba przedstawione aplikacje działają oczywiście w identyczny sposób.

\lstinputlisting[style=MyHTMLStyle, 
caption={ Przykład dokumentu HTML ze skryptem JavaScript w osobnym pliku. },
label={lst:html2}]{lst/button_example_v2.htm}

\lstinputlisting[style=MyJavaScriptStyle, 
caption={ Przykład skryptu JavaScript w osobnym pliku. },
label={lst:js}]{lst/button_example_v2.js}

Za pomocą tagu \lstinline{<script>} można dodawać do dokumentu zewnętrzne biblioteki JS dostępne zarówno lokalnie jak i jako zasób internetowy. 

%%>>> -- END JS in HTML --------------------------------------------------------------------
\subsubsection{JSON w języku JavaScript}
%%>>> -- BEGIN JSON in JS ------------------------------------------------------------------
Format wymiany danych JSON (JavaScript Object Notation) wywodzi się bezpośrednio z języka JavaScript - obiekty JSON stanowią \textbf{tekstową} reprezentację obiektów w języku JavaScript. Funkcję pozwalające na parsowanie, tj. uzyskanie obiektu JS z teksu w formacie JSON (\lstinline{JSON.parse()}) oraz kodowanie, tj. uzyskanie tekstu w formacie JSON z obiektu JS (\lstinline{JSON.stringify()}) stanowią część języka JS i nie wymagają zastosowania dodatkowych bibliotek. Na listingu \ref{lst:json}. przedstawiono przykład zastosowania tych funkcji.

\lstinputlisting[style=MyJavaScriptStyle, 
caption={ Przykład wykorzystania funkcji \lstinline{JSON.parse()} i \lstinline{JSON.stringify()}. },
label={lst:json}]{lst/json_example.js}

%%>>> -- END JSON in JS --------------------------------------------------------------------
\hspace{0.5cm} 
\subsubsection{Debugowanie JS w przeglądarce}
Większość współczesnych przeglądarek umożliwia wykorzystanie \textit{konsoli WWW} do podglądu zmiennych oraz egzekucję kodu języka JavaScript w aktualnym \textit{kontekście}. Dostępne są również narzędzia pozwalające na pełne debugowanie aplikacji webowej wbudowane w przeglądarce - np. Firefox czy Chrome. Na rys. \ref{fig:debug} przedstawiono przykład debugowania prostej aplikacji do obsługi przycisku.

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{js_debug.png}
\caption{Przykład debugowania skryptu JS w przeglądarce Chrome - zatrzymanie egzekucji skryptu za pomocą \textit{breakpointa} w linijce 8. po naciśnięciu przycisku. }
\label{fig:debug}
\end{figure}

%% -- END JS introduction ------------------------------------------------------------------
\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{13cm} }
 Sprzętowe  & \tabitem zestaw komputerowy, \\
 Programowe & \tabitem przeglądarka internetowa (np. Firefox, Chrome), \\
 			& \tabitem edytor tekstu (np. Notepad++), \\
 			& \tabitem serwer HTTP (np. XAMPP, Lighttpd) (opcjonalnie),
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}

\begin{enumerate}

\item Stwórz prosty dokument HTML z pojedynczym przyciskiem.
	\begin{enumerate}
    \item Za pomocą edytora tekstu stwórz dokument HTML (*.htm) oraz skrypt JavaScript (*.js).
    \item W dokumencie HTML umieć sekcję nagłówkową oraz ciało strony. Nadaj dokumentowi tytuł, dodaj informację o skrypcie oraz umieść pojedynczy przycisk o treści ,,CLICK ME''. Przypisz atrybutowi \lstinline{onClick} funkcję, którą następnie zdefiniujesz w skrypcie JavaScript. 
    \item W skrypcie JavaScript zdefiniuj funkcję do obsługi przycisku. Funkcja powinna zmieniać treść przycisku na ,,HELLO WORLD'' oraz inkrementować globalną zmienną. 
    \item Otwórz dokument HTML za pomocą przeglądarki i sprawdź, czy zdefiniowana funkcjonalność działa prawidłowo.
    \item Otwórz konsolę WWW przeglądarki i sprawdź czy zmienna globalna zdefiniowana w skrypcie prawidłowo zmienia wartość po każdorazowym kliknięciu przycisku.
    \item Alternatywnie umieść dokument i skrypt na lokalnym serwerze, a następnie otwórz dokument wpisując odpowiedni URL w przeglądarce. 
	\end{enumerate}

\item Stwórz prostą aplikację webową: konwerter jednostek.
	\begin{enumerate}
	\item Stwórz dokument HTML zawierający elementy, pozwalające na wprowadzenie przez użytkownika wartości liczbowej (np. prędkości obrotowej), wybór jednostki wejściowej i wyjściowej (min. 4, np. rpm rps, rad/s, rad/min, deg/s, deg/min), zatwierdzenie danych wejściowych oraz prezentację wyniku. Wykorzystaj tagi \lstinline{input},  \lstinline{select} i  \lstinline{output}.
	\item Stwórz skrypt JavaScript, umożliwiający dokonywanie konwersji jednostek. Spróbuj zaimplementować tę funkcjonalność \underline{nie} wykorzystując instrukcji warunkowych. 
	\end{enumerate}
	
\item Zmodyfikuj prostą aplikację webową wykorzystując JSON jako wejście i wyjście.
	\begin{enumerate}
	\item Bazując na rozwiązaniu poprzedniego zadania, stwórz aplikację webową, która dokonuję konwersji jednostek (np. prędkości obrotowej) na podstawie podanej przez użytkownika struktury w formacie JSON. Struktura musi zawierać informację o wielkości wejściowej, jednostce wejściowej oraz jednostce wyjściowej. Zamieść przykładową strukturę jako wartość początkową pola tekstowego.
	\item Wyjście aplikacji również należy zaprezentować jako tekst w formacie JSON, zawierający informację o wartości wyjściowej oraz jednostce wyjściowej.
	\item Dokonaj walidacji danych wejściowych, poinformuj użytkownika o ewentualnych błędach (np. struktura niezgodna z formatem JSON, błędna wartość wejściowa, błędna/niedostępna jednostka wejściowa, błędna/niedostępna jednostka wyjściowa).
	\end{enumerate}

\item Stwórz aplikację webową zawierająca wykres funkcji z wykorzystaniem zewnętrznej biblioteki dla JavaScript.
	\begin{enumerate}
	\item Zapoznaj się z dokumentacją biblioteki Chart.js dostępnej na stronie \href{https://www.chartjs.org/}{chartjs.org}.
	\item Stwórz dokument HTML i dodaj do niego bibliotekę Chart.js za pomocą: \\
	\lstinline{<script type="text/javascript"  } \\
	\lstinline{     src="https://cdn.jsdelivr.net/npm/chart.js@2.8.0">} \\
	\lstinline{<\script>  } \\
	Dodaj również własny skrypt. Kolejność umieszczania skryptów w dokumencie \underline{jest} istotna w kontekście widoczności deklarowanych w skryptach zmiennych.
	\item W dokumencie umieść wykres liniowy (\textit{line chart}) - bazując na przykładach w dokumentacji biblioteki Chart.js. Dodaj pola pozwalające na wprowadzenie przez użytkownika danych. Dokument powinien umożliwiać wprowadzenie informacji nt. amplitudy, fazy i okresu sygnału harmonicznego oraz okresu próbkowania. 
	\item W skrypcie zaimplementuj funkcjonalność, pozwalająca na wygenerowanie danych do wykresu na podstawie parametrów sygnału harmonicznego przekazanych przez użytkownika oraz aktualizację danych oraz opis osi x wykresu. 
	\end{enumerate}
	
\item Stwórz szkielet aplikacji webowej składającej się z wielu dokumentów HTML.
	\begin{enumerate}
	\item Stwórz dokument HTML składający się z trzech elementów: nagłówek (tytuł rozdziału), 4 hiperłącza oraz ramkę. 
	\item Hiperłącza powinny stanowić odsyłacze do rozwiązać poprzednich zadań. Po kliknięciu hiperłącza, ramka powinna zostać wypełniona treścią odpowiedniego dokumentu. 
	\item Odpowiedz na pytanie: Czy JavaScript jest niezbędny do osiągnięcia tej funkcjonalności?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
